---
title: "Charla «Del copyright al copyleft: música y cultura libre»"
draftDate: 2019-03-11
date: 2019-03-18
categories: reseñas
description: >
  Participé como ponente en el I Ciclo de Conferencias para Estudiantes de Música en el Real Conservatorio Superior de Música de Madrid, donde hablé de la cultura libre y de cómo practicar y disfrutar de una música libre.
aliases:
  - /2019/03/11/charla-cultura-libre/
reposts:
  mastodon: https://mastodon.social/@RoboePi/101779557555824189
---

El lunes pasado tuve la oportunidad de participar como ponente en el [I Ciclo de Conferencias para Estudiantes de Música](https://web.archive.org/web/20190311211504/https://i-ciclo-de-conferencias-de-estudiantes-del-rcsmm4.webnode.es/proyectos/) en el Real Conservatorio Superior de Música de Madrid, que organizan los propios alumnos de Pedagogía y que estaba abierto a todas las especialidades musicales.

El objetivo de la charla, de 20 minutos de duración, era contextualizar el movimiento de la cultura libre y ver sus aplicaciones en la disciplina artística de la música. La estructuré en cuatro partes:

- Introducción a los **derechos de autor** y a la legislación vigente española
- Exposición de la **ética de la cultura libre** y los cambios respecto del modelo de _propiedad_ intelectual
- Cómo **practicar la música libre**
- Proyectos y **ejemplos de música libre**

Debido a la amplitud de los temas y la limitación del tiempo, la charla solo pudo dar unas pocas pinceladas de cada uno.

Voy a publicar una serie de **tres artículos** a partir de este con los que ampliaré aquellos contenidos con explicaciones, fuentes y enlaces. De momento, aquí abajo dejo las [diapositivas de la charla]({{< relref "/slides/copyright-copyleft_musica-y-cultura-libre/index.md" >}}).


## Del copyright al copyleft: música y cultura libre

<iframe
  src='{{< relref "copyright-copyleft_musica-y-cultura-libre" >}}/copyright-copyleft_musica-y-cultura-libre.pdf'
  title="Presentación en PDF de la charla «Del copyright al copyleft: música y cultura libre»"
  allowfullscreen
  style="display: block; width: 100%; min-height: 22em; border: 0"
></iframe>
<noscript>

[Descargar las diapositivas en PDF]({{< relref "copyright-copyleft_musica-y-cultura-libre" >}}/copyright-copyleft_musica-y-cultura-libre.pdf).

</noscript>

~{{< author >}}
